+++
title = "Клавиатуры"
date = 2022-03-06
toc = true
draft = false
[taxonomies]
tags = ["longread", "keyboards"]
+++

Что ж, пора написать и технический пост! Помните, я почти год назад показывал свою клавиатуру? Я её немного обновил, поэтому это хороший повод рассказать, откуда и куда идёт вся эта движуха, какой в этом смысл и надо ли оно вам. Начнём с последнего :)

<!-- more -->

Если вы сидите за "полноценным" компом раз в пару дней, чтобы напечатать документ или пощёлкать мышкой, ответ однозначный – нет. Если освоите десятипальцевую печать – почет вам и уважение, а большего и не надо.

Если вы проводите за компом значительный кусок жизни, то ответ "скорее да". Хорошая клавиатура просто сделает этот процесс значительно приятней. Да, можно полдня трогать кусок пластика из Ашана, но гораздо приятней работать за предметом искусства :)

Я сюда пришел скорее от безысходности – в какой-то момент запястье на попытку нажать Ctrl+C возразило сильной колющей болью. И потом целый день плохо себя вело в отношении всех кнопок под левым мизинцем: Ctrl, Shift, Alt.

Проблема распространённая, и врачи обычно рекомендуют нормально сидеть за компом, с прямой спиной, локти согнуты на 90⁰, ноги твердо стоят на полу итд.

{{ img(src="posture.jpg", comment="Правильная посадка за компом") }}

Это помогает, но главную проблему не решает: эргономика клавиатур словно придумана чужими для хищников. Глупо страдать и болеть, если все огрехи довольно легко исправляются.

## Что не так и что с этим делать?

{{ img(src="finger_chart.jpg", comment="Как держать пальцы") }}

Для начала, посмотрите на смещение рядов. Может показаться, что это сделано, потому что рукам так естественней ходить вверх-вниз между рядами, но это не так. Смещение такое, что и левая, и правая рука ходят по **одной косой линии**: с левого верха к правому низу. Такое смещение вызвано ничем иным, как особенностями строения печатных машинок: под каждой кнопкой был рычажок и он не мог пересекаться с рычажком от другой кнопки.

{{ img(src="typewriter.jpg", comment="Fox Typewriter 24 с русской раскладкой!") }}

{{ img(src="katana_60.jpg", comment="Katana 60, смещение рядов симметрично относительно центра") }}

Но, может, в этом всё равно есть какой-то смысл? Нет. Например, Numpad появился уже в эпоху компьютеров, и кнопки там выровнены. Потому что так удобнее 🤷

Клавиатуры с ровными столбцами кнопок называют _ортолинейными_. Выглядят они, например, так:

{{ img(src="planck.webp", comment="Ergodox Planck") }}

Блок букв на клавиатуре сравнительно небольшой, сильно уже плеч, поэтому даже на клавиатуре как выше руки будут лежать под углом, "в кучке". Решение простое: разделить клаву пополам:

{{ img(src="uhk.jpg", comment="Ultimate Hacking Keyboard") }}

При печати довольно большая нагрузка идёт на мизинцы: там почти все модификаторы, в то время как самый сильный большой палец жмёт только на пробел, причём двумя пальцами на одну кнопку. Неоптимально!

{{ img(src="moonlander.png", comment="Ergodox Moonlander") }}

На этом тоже можно не останавливаться и приблизить верхние ряды к пальцам, слегка согнув сам корпус клавиатуры.

Так и было сделано у первопроходцев в этой области, Maltron и Kinesis Advantage:

{{ img(src="maltron.jpg, Kinesis.jpg", alt="Maltron and Kinesis keyboards") }}

## Куда все это идёт?

После этих моделей последовало... ничего. Эти клавиатуры нашли своих ценителей, но о массовости говорить не приходилось: внешний вид попросту пугал покупателей, а стоили они как крыло самолёта. Microsoft сделала слегка изогнутую модель, но на этом большие компании дружно закончили эксперименты.

{{ img(src="ms_curve.jpg", comment="Microsoft Comfort Curve, у меня такая была :)") }}

К счастью, настала эпоха доступных микроконтроллеров и 3Д принтеров! Те, кто особо страдал, смогли сами взяться за дело, не дожидаясь пока крупные компании разродятся.

Сегодня каждый может сделать себе ~~джедайский меч~~ клавиатуру какой угодно формы и функциональности. Есть и [онлайн генераторы](https://dactyl.siskam.link) моделей корпусов, и [готовые печатные платы](https://bastardkb.com/product/flexible-pcb/), да и просто умельцы продают уже готовые изделия.

## Раскладки

Ещё можно поиграть с раскладкой. В русской всё более-менее в порядке, а вот с английской совсем беда. Её делали ещё для пишущих машинок, и общеизвестно, что она фиговая. Но, вопреки распространенному мнению, никто не ставил целью замедлить машинисток, просто дизайн был не до конца продуман, а машинки с этой раскладкой стали очень популярны и никто не рискнул его потом сильно менять. В общем, воз и ныне там: в 2022 у нас болят ручки из-за того, что 150 лет назад кто-то сэкономил время нормально всё оптимизировать 🤷

Альтернативные раскладки есть, их много и количество увеличивается:

* Dvorak
* Workman
* Colemak
* Целая серия раскладок Carpalx
* И ещё много много много

Последнее время прям расцвет наблюдается, люди создают математические модели своих лапок и с помощью генетических алгоритмов и тонны текста генерируют раскладку своей мечты ([пример](https://github.com/MadRabbit/halmak))

## Свитчи и кнопки

Помимо корпуса и общего вида клавиатуры, можно выбирать свитчи и кнопки.

> Тут небольшая путаница с терминологией и переводами. Есть switch – ключ на микросхеме, который замыкается при нажатии. А есть сама "кнопка" (keycap), – пластмасска, надевающаяся сверху на свитч, на ней обычно напечатаны буквы.

Свитчи бывают трёх видов:

* Линейные (красные или чёрные) – свитч просто равномерно нажимается вниз. По неизвестной мне причине, такие очень популярны среди геймеров.
* Щёлкающие (синие) – при срабатывании слышен и ощущается четкий ЩЁЛК. Печатать на таких очень приятно, но соседи по офису и домочадцы вскоре придут в ярость, и от вашей клавиатуры мало что останется :)
* Тактильные (коричневые). Тоже самое, что выше, но звука (почти) нет, только тактильное ощущение срабатывания, словно кнопка переваливается через кочку. У меня такие, кайф.

{{ img(src="switch_types.jpg", alt="Types of switches") }}

Кнопки (keycaps) тоже бывают разных видов. В целом, выделяются:

* Обычные :)
* Низкопрофильные, вроде тех, что на ноутбуках
* Скульптурные – каждый ряд кнопок имеет свою форму, верхний ряд — очень высокий, со скосом к пользователю, средний – самый низкий, скоса нет, а нижний – скос в обратную сторону.

{{ img(src="profiles.png", alt="Keycap profiles") }}

## Что у меня

{{ img(src="mine.jpg", comment="Моя прелесть!") }}

Модель называется [Scylla](https://bastardkb.com/scylla) (на самом деле её предыдущая инкарнация, TBK, которую уже не найти, но не суть), на кнопках — буквы дварфийского алфавита [Кирт](https://ru.wikipedia.org/wiki/Кирт), свитчи [Zilent V2](https://zealpc.net/products/zilent?variant=5894817710118) (62г. основные и 78г. на цифровом ряду)

С раскладкой остановился на QGMLWY из серии Carpalx. Многие клавиатурные сочетания работают как раньше, а комфорт при печати сильно выше! Пальцы почти всё время находятся на "домашнем ряду", чередование букв при печати гораздо лучше.

Она уже предустановлена на Линуксе, но для других операционных систем её придётся [ставить отдельно](http://mkweb.bcgsc.ca/carpalx/?download_carpalx).

{{ img(src="qgmlwy.png", alt="Раскладка Carpalx QGMLWY", comment="Раскладка Carpalx QGMLWY, на обычной клавиатуре<br/>ZXCV на месте!") }}

## Как на этом вообще печатать?

> Кнопок-то меньше. Где стрелки?

Помните, я выше упоминал микроконтроллеры? Так вот, в эргономичные клавы ставят довольно мощные Arduino или что-то сопоставимое. У меня в каждой половине по такой штуке стоит. К ним есть открытые прошивки, которые настраиваются как душе угодно.

Проблему меньшего числа кнопок решают тем, что создают _отдельные слои_, вроде слоя Fn на ноутбуках, который включается соответствующей кнопкой и позволяет, например, регулировать яркость, громкость, включать-выключать wifi.

Таких слоёв можно делать до 32(!), но у меня их всего 5 :)

Основной слой выглядит так:

{{ img(src="layout_0.webp", comment="Слой 0") }}

Это "обычные" буквы, раскладка QWERTY; моя Carpalx установлена как раскладка в ОС, чтобы переключение на русский просто работало. Но если ОС нет (до её загрузки) или я подключаю клаву к чужому компу, я могу просто поменять основной слой на Carpalx:

{{ img(src="layout_1.webp", comment="Слой 1") }}

> Самое большое изменение, по сравнению с обычными клавами, в том, что все модификаторы под большими пальцами. Долго привыкал, но в итоге привык, мизинцы — отдыхают, запястья — не болят, волосы — шелковистые.

Слева внизу 2 особых кнопки (`MO(2)` и `MO(3)`). Они работают по аналогии с Шифтом — пока кнопка нажата, активируется соответствующий слой.

Если зажать `MO(2)` (которая на месте обычного Шифта под левой рукой), то появляются стрелочки, скобочки, цифровой блок, F1-12 и ещё несколько полезных кнопок:

{{ img(src="layout_2.webp", comment="Слой 2") }}

Та, что на месте Ctrl `MO(3)`, заменяет стрелки на схожие PgUp, PgDown, Home и End, и добавляет ещё опций управления клавиатурой:

{{ img(src="layout_3.webp", comment="Слой 3") }}

`MO(3) + 1` – временно меняет слой на "геймерский" – он смещает все буквы на один столбец вправо – так удобней держать руку на WASD:

{{ img(src="layout_4.webp", comment="Слой 4") }}

Для игр правая половина клавиатуры не особо нужна, её можно отключить, а изредка недостающие буквы найти на последнем пятом слое:

{{ img(src="layout_5.webp", comment="Слой 5") }}

## И как оно?

Главное, руки больше не болят :)

К клавиатуре пришлось довольно болезненно привыкать. Адаптироваться к новому положению кнопок и научиться нажимать Ctrl или Shift большими пальцами заняло недели 1.5; всё это время я печатал как черепашка, часто ошибался, работал очень медленно. Появляется эдакое нежелание лишний раз что-то вводить: это же думать придётся, где какая кнопка!

Ещё труднее было переходить на новую раскладку, на это ушло уже **1.5 месяца**, большую часть из которых я, к счастью, был в отпуске.

Тем не менее, конечным результатом я очень доволен! Нет ничего лучше, чем избавится от старых, ничем не оправданных костылей и начать страдать чуть меньше обычного :)

Я очень надеюсь, что какой-нибудь популярный бренд тоже так решит и эти идеи пойдут в массы.
